建制首奪補選議席 泛民6:4黃金比 失守

建制首奪補選議席
泛民6:4黃金比 失守

頭條

【本報訊】因DQ觸發的立法會補選塵埃落定，4席補選議席中，民主派除失守一個功能組別議席外，更首嘗在變相單議席單票制下於地區直選慘敗，失去九西直選議席，而得票亦有被建制派追上之勢，俗稱「6：4黃金比」神話破滅。建制派斷言結果反映市民不認同議員宣誓時「搞花招」，港府DQ議員「冇做錯到」。民主派就為九西敗選致歉，但反駁建制派的結論是不尊重選民及轉移視線。

記者：呂浩然

4名民主派參選人在今次立法會補選中只能奪回兩席。王子俊攝

過往歷次民主派及建制派在補選單對單決戰中，民主派得票均力壓建制派勝出，兩者得票比例約六成對四成，即大概約有兩成差距，如2000年補選中，代表民主派的余若薇大舉拿下約52%選票，對手民建聯鍾樹根只得近38%。到2007年，前政務司司長陳方安生與當時未成立新民黨的葉劉淑儀「兩太」對決，陳太進一步攻下近55%選票，不過葉太亦有近43%，兩人得票均有增長。

區諾軒得票不足51%

不過在日前的港島、新東和九西補選，民主派只能取回港島和新東議席，民主派區諾軒在港島區補選中雖勝出，但得票跌至不足51%。

至於今次民主派敗選的九西，雖然民建聯鄭泳舜未能取得逾半數選票，但得票已增至49.91%，比前年大選中建制派只拿下約37%選票有可觀增長；相反民主派姚松炎今次只是獲得不足49%選票，比前年大選民主派取得近43%的增長不及建制派。

建制派對首次破除補選必敗之咒，得票率貼近泛民，顯得十分雀躍。民建聯主席李慧琼認為，結果反映出市民不認同宣誓玩「花招」，「市民其實不認同議員利用宣誓嘅平台，去搞一啲花招或者不依法宣誓」。

工聯會黃國健亦認為，鄭泳舜能在九西獲勝，而且「啱啱對手就係DQ事件嘅主角，呢個就證明咗市民對DQ事件其實係覺得政府冇做錯到」。

身在北京出席兩會的港區人大代表譚耀宗亦指出，補選結果證明姚松炎打的反DQ旗號不成功，同時指建制派在港島和新東落敗，是因為與民主派的實力一向懸殊，與DQ無關；又指建制派得票有增長，民主派應該檢討。
譚又透露中聯辦主任王志民昨參加港區人大代表團會議時，曾祝賀建制派連奪兩席，而新華社有報道今次補選結果時，只提到「謝偉銓、鄭泳舜等4名候選人填補之前的議席空缺」，刻意避談同樣當選的區諾軒和范國威。

民主派向市民致歉

民主派下午見記者總結選情。民主派會議召集人莫乃光對未能在九西力挽狂瀾表示歉意，「我哋（民主派）感到實在係有負咗選民對我哋嘅期望」，他隨即與民主派成員一同向市民鞠躬致歉，並強調民主派會深切反省和檢討有何不足之處。不過莫批評，建制派以民主派在九西落敗，得出市民支持DQ的結論是「完全係轉移視線」，因為3區補選中有兩區「清晰咁樣選民係畀咗一個訊息，係我哋民主派獲得勝利」，認為建制派的說法「係對投下票嘅幾十萬選民，一個非常之不尊敬嘅說法」。

中大政治及行政學系高級講師蔡子強認為，民主派與建制派在補選中的得票率收窄，一方面受目前政治光譜碎片化下，難以再由一位候選人代表整個民主派所影響。至於建制派的得票率出現上升，亦與當屆政府民望有關，今次補選中建制派得票增，與建制派選民持續有增長外，亦與上任未滿一年的特首林鄭月娥，民望仍處蜜月期導致較少反政府票有關。至於兩大陣營的得票差距會否一直收窄，蔡認為難單以今次補選結果作分析。

相關新聞

泛民及建制派近年三區得票率
頭條 6小時前

未奪回否決權 下次補選不容有失
頭條 6小時前

選舉工程差 姚松炎衰無求助
頭條 6小時前

朱凱廸未提失誤馮檢基不滿做代罪羔羊
頭條 6小時前

民協10大票倉 姚輸8個
頭條 6小時前

「紅底」下握手 鄭泳舜稱當紅
頭條 6小時前

擊倒鄧家彪 范國威翻身入局
頭條 6小時前

民主黨票倉 未全數過票
頭條 6小時前

方國珊大躍進 得票多2016年近倍
頭條 6小時前

6人沒收按金 新東佔3人
頭條 6小時前

戴「兩頂帽」再輸 鄧續留守
頭條 6小時前

保港島一席 區諾軒慨嘆慘勝
頭條 6小時前

無意入政黨 聘眾志組議辦
頭條 6小時前

破陳家珮大本營 民主派光復海怡
頭條 6小時前

建制輸打贏要 謀推翻結果
頭條 6小時前

下仗補選 劉小麗恐難入閘
頭條 6小時前

民協據點 得票率雙位數暴跌
頭條 6小時前

姚松炎民協票倉失利
頭條 6小時前

誰是范國威真兄弟？
頭條 6小時前

范國威難撬梁天琦票倉
頭條 6小時前

陳家珮得票率與選區入息中位數分佈
頭條 6小時前

相差584票 司馬文不敵梁粉
頭條 6小時前

反梁情緒降溫 開明保守派棄泛民
頭條 6小時前

【蘋果照相機】成王敗寇
頭條 6小時前